﻿ “ Bình_Nhưỡng đủ nhiên_liệu cho 13 đơn_vị vũ_khí_hạt_nhân ”
Kể từ đầu thời_kỳ cầm_quyền của Tổng_thống Mỹ_George_Bush đến nay , CHDCND Triều_Tiên đã tiến từ mức có đủ lượng plutonium cho một hoặc hai lên con_số 13 đơn_vị vũ_khí_hạt_nhân , một nghiên_cứu công_bố hôm_qua nhận_định .
Nghiên_cứu trên còn kết_luận , Bình_Nhưỡng có_thể sẽ sở_hữu hơn 17 đơn_vị vũ_khí_hạt_nhân vào thời_điểm ông Bush rời chính_trường Mỹ vào đầu năm 2009 .
Trong khi đó , Washington và nhiều nước châu Á đang lo_ngại CHDCND Triều_Tiên sắp bắn thử hỏa_tiễn tầm xa Taepodong - 2 có khả_năng mang đầu đạn hạt_nhân .
Tác_giả công_trình nghiên_cứu được công_bố vào thời_điểm nhạy_cảm này là cựu thanh_sát viên vũ_khí Liên_Hợp_Quốc_David_Albright cùng đồng_tác_giả Paul_Brannan . Học_viện Khoa_học và An_ninh Quốc_tế ( ISIS ) do ông Albright lãnh_đạo đã công_bố báo_cáo trên .
Ông Albright cho rằng , thế_giới biết không nhiều về khả_năng chế_tạo vũ_khí_hạt_nhân của Bình_Nhưỡng . Tuy_nhiên , có rất ít bằng_chứng cho thấy CHDCND Triều_Tiên có_thể đã chế_tạo thành_công một đầu đạn hạt_nhân đủ nhẹ để gắn lên hỏa_tiễn Taepodong - 2 .
Để đưa ra các nhận_định , các tác_giả dựa trên việc phân_tích các bức ảnh vệ_tinh , trong đó cho thấy có dấu_hiệu về hoạt_động tại lò phản_ứng Yongbyon của Bình_Nhưỡng . Bên_cạnh đó là các thông_tin từ báo_chí và những tuyên_bố của giới_chức CHDCND Triều_Tiên .
Theo nghiên_cứu , Bình_Nhưỡng chưa có đủ plutonium dự_trữ theo nhu_cầu riêng nên không_thể có chuyện họ đã bán loại nguyên_tố đặc_biệt này . Nhưng các tác_giả phỏng_đoán , nếu giữ mức_độ sản_xuất plutonium như hiện_nay thì trong vài năm nữa CHDCND Triều_Tiên sẽ tính_chuyện đưa ra thị_trường số dư_thừa .
Nghiên_cứu có đoạn : " Chúng_tôi kết_luận rằng , hiện CHDCND Triều_Tiên có_thể đã đủ plutonium để phát_triển một kho hạt_nhân đáng tin_cậy với từ 4 đến 13 đơn_vị vũ_khí , tương_đương kho vũ_khí_hạt_nhân của Nam_Phi vào thời_kỳ đỉnh_cao của nước này cuối thập_kỷ 1980 " .
Họ cũng phát_hiện rằng , trong những tháng gần đây không có bất_cứ hoạt_động xây_dựng đáng_kể nào diễn ra tại lò phản_ứng Yongbyon có công_suất thiết_kế 50 megawatt của CHDCND Triều_Tiên . Khi hoàn_thành , lò phản_ứng này sẽ tăng sản_lượng plutonium của Bình_Nhưỡng lên gấp 10 lần hiện_nay .
Theo Đình_Chính_Vnexpress / Reuters
